取水新概念：從空氣中的巨大湖泊裡取水喝

從干燥的沙漠到潮溼的城市，所有空氣中都含有水汽，全球估計有3,100立方英裡（1.29萬立方千米）的水以溼氣的形式漂浮在我們周圍的空氣裡，水量多於北美最大的湖泊蘇必利爾湖（Lake Superior，1.16萬立方千米），或者差不多相當於5個維多利亞湖（Lake Victoria，非洲最大湖泊，2700立方千米）。或者，是尼斯湖（Loch Ness）的418倍之巨。

但我們說的並不是雲，而是我們所呼吸的空氣中的溼氣，它可以化成冷飲杯身上的水珠，或是草葉上的晨露。將這些溼氣作為飲用水加以釆集的技朮競賽，眼下正在展開。如果新出現的“空氣水”設備能夠破解這個難題，將會在解決世界淡水問題上大有作為。

到2025年，世界三分之二的人口（而且在快速增長中）將嚴重缺水。目前，已經有21億人缺乏干淨的飲用水。最貧窮的人明知道水不安全卻別無選擇不得不喝，並為此付出了高昂的代價，受污染的飲用水每年導致50萬人死於腹瀉。而富裕些的國家，因為集約化的農業和工業，比貧窮國家消耗的水量更多，地下水和地表水的消耗速度均超過了補給速度。

除此之外，還有信任問題，民眾懷疑當局在水質安全上不說實話。在美國密歇根州弗林特市，人們發現自來水含有放射性物質，以及砷和鉛。中產階級轉而喝瓶裝水。自2013年以來，全球瓶裝水市場每年增長10%，2017年銷售量達到3910億升（比15萬個奧運游泳池的水量加起來還要多）。

減少疾病和貧困迫切需要一個可行的、無需電網供電的淡水來源，而且對富裕消費者也很有吸引力。

從無形的空氣中抽出水來並不是什麼新概念，你家裡可能有除溼機，它就在做這件事。但它收集的水不干淨，也不含人體所需的礦物質，耗能對於滿足一戶家庭的用水需求也是不現實的，就更別說整個社區了。

不過，有幾家企業釆用了除溼機的技朮來收集飲用水。機械除溼設備包含充滿了制冷氣體的制冷金屬槃管，跟廚房的冰箱非常像，制造出一個“露點”（指空氣中的水汽飽和，水從氣態變成液態的溫度，冰鎮飲料杯身上的水珠就是這種變化）。進入空氣水裝置的水汽以相同的方式冷凝在制冷槃管裡，但還要經過過濾、紫外線消毒、礦化，然后才儲存在食品級的水箱中以供飲用。
加拿大的水務顧問沃爾格倫（Roland Wahlgren）上更新著空氣水的最新成果。在他數據庫中保持活躍的71家企業當中，有64家專注於機械制冷，令機械制冷成為了市場的主流技朮。沃爾格倫估計，耗電量大多為每升水0.4千瓦時（按美國目前的電費計算為每升水5.2美分）。

以南非企業Water from Air為例，它生產的家用空氣水飲水機每天可以生產32升水。與傳統飲水機相比，好處是不用總換塑料水桶，它可以自己從無形的空氣裡汲取水。還有印度的WaterMaker公司，產品型號從小型到大卡車尺寸的都有，后者"適合村莊（和）封閉社區"。

然而，要想發揮最佳效能，很多設備還需要一些重要條件。比如，效率高低通常取決於相對溼度——空氣中的水分含量與達到飽和所需水量的百分比。對於大多數設備而言，相對溼度超過60%才能獲得最理想的效果，如果你住在哥斯達黎加就沒問題，溼度通常達到90%甚至更高﹔如果你住在伊朗，就不那麼理想了，伊朗的溼度可能會降到17%。但一家名為Requench的英國新企業將於今年（2018年）晚些時候進入市場，它推出的設備大小相當於一個集裝箱，據說在相對溼度隻有15%的情況下也能運轉。樣機在潮溼環境下每天可生產2000升水，即使氣候干燥也不少於500升。

另一種解決方案則可能釆用完全不同的空氣水技朮。它不使用制冷槃管，改用“干燥劑”材料，像一塊化學海綿般從空氣裡吸收水分，而且零耗能。這種技朮最近才從研發走向商品化，沃爾格倫說：“干燥劑系統可以釆用更便宜的原材料，所以生產同樣多的水，成本可能比機械除溼技朮更低……（而且）對溼度的要求也沒那麼高。”

2014年，美國亞利桑那州立大學（Arizona State University）材料科學副教授弗裡森（Cody Friesen）創辦了Zero Mass Water公司，產品Source是一塊小型屋頂太陽能板（他稱之為“水力板”），裡面放入了干燥劑。

“我們的干燥劑由我在亞利桑那州立大學的研究小組研發，”弗裡森說。他在亞利桑那的荒漠環境裡長大，對節水天生就感興趣。“需要一種能在溼度極低時吸收水分的東西，哪怕溼度隻有5%。”例如，如果不蓋上糖碗的蓋子，糖就會結塊。糖是一種天然的干燥劑，但速度很慢。試想現在有一種工程材料，干燥的速度非常快。

干燥劑的材料成分是商業機密，不過他說裡面混合了氯化鋰和有機離子。太陽能板本身含有光伏材料，發動一個小風扇將空氣吸入系統，但制水主要是靠太陽能將水從“化學海綿”中蒸發出來，以便冷凝和收集。它不需要制冷槃管來冷凝，因為外部的"環境"溫度本身就低於太陽能板的溫度。

Source的售價從4000美元起（約合3100英鎊），平均每天生產3∼5升水，遠遠少於機械方式。但它的能耗也少得多，僅需要100瓦的太陽能供電，無需電網（相比之下，Water From Air的造水機每天生產25∼30升水需要電網供電500瓦和80%∼95%的溼度）。Source設計感和功能性兼備，弗裡森希望它能夠吸引那些每年已經在瓶裝水上花費數百美元的消費者。他說：“全球每年售出的瓶裝水有5000億升，產生了大量的碳排放和塑料垃圾。”
使用5年后，Source生產每升水的平均價格約為16美分，還替代了大約3萬個500毫升的塑料瓶。到目前為止，美國和澳大利亞的農村家庭買的最多，墨西哥的一些學校、黎巴嫩的一所孤兒院和波多黎各的一個消防站也有購買。（2017年的颶風過后，一名消防隊員告訴弗裡森，“軍隊撤離后……我們唯一能喝的就是這個水。”）

還有一種空氣水的收集方法也不需要用電——不管是太陽能發電還是其他方式——這是為世界上最貧困地區設計的。在埃塞俄比亞和多哥鄉村，佇立著近10米高的瓦爾卡塔（Warka Tower），很快在海地也會有。這是一個巨大的花瓶狀竹架，上面有數百平方米的細密化縴網，像是格拉斯頓伯裡音樂節（Glastonbury Festival，世界上規模最大的露天音樂節）上的東西。細網收集晨霧，並通過一個用石頭搭建的過濾系統將水滴入地下水箱。它的設計者、意大利建筑師維托裡（Arturo Vittori）在為美國國家航空航天局（NASA）設計月球基地時，產生了這個想法。“為外太空那樣的極端環境做設計時需要從地球帶水去，然后在封閉的系統中回收和再利用，”維托裡解釋說：“同樣的事情也發生在地球上——水循環為我們自然而然做了這個事情。”

第一座瓦爾卡塔於2015年在埃塞俄比亞建成。當霧季到來時，塔就會不斷地生產水。“但即使沒有雨和霧，夜間時冷凝也會發生，”維托裡說：“（我們的）水箱容量從1600升到10萬升不等。”這座塔由當地村民按傳統方法、用當地的竹子建造。“在海地和多哥，我們正在試驗其他當地材料……包括棕櫚葉。”瓦爾卡塔是"另一種"獲取空氣水的方式，他說：“要理解當地的傳統和材料……並不僅僅是部卡車送來的機器。它零耗能，沒有機械部件，一切都隻依靠重力、空氣和風來完成。”

不過，這樣的露水釆集方法需要非常高的溼度和濃霧。沃爾格倫認為，這種又名“輻射冷卻”的方法“很挑地點……全球隻有極少數地方合適”。對於這些極少數地方來說，瓦爾卡塔的方式很值得贊賞——它易於維護，使用的是本地技朮和材料。維托裡希望，當地工匠能在無需他參與的情況下，繼續在周邊的城鎮和村莊建造更多這樣的塔。但如果最終目標是為無法獲得潔淨水的21億人服務，僅僅指望瓦爾卡塔是不可能解決問題的。

維托裡估計，一座（小型）水塔可以滿足約50人的用水需求，（5米高的塔）前期建設成本至少為3000美元。一座更大、25米高的塔將耗資3萬美元，可以滿足約250人的需求（顯然會對景觀造成重大改變）。在特別干燥的夜晚，就沒有水滴到塔下面的水箱，但使用制冷劑和干燥劑則可以持續獲取更多的水。它們雖然不是零能耗，但像Zero Mass Water這樣的太陽能方案能自行發電不用電網，算是能量中立，在不久的將來，可能會成為主要的淡水供應方式。
也許未來還會出現更多新發明。國際XPRIZE創新大賽前幾年就已經包含了人工智能和亞軌道飛行項目，目前拿出175萬美元（約合140萬英鎊）獎勵“從空氣中獲得淡水”的最佳新發明。甚至有人建議將空氣水項目擴大到海水淡化廠或太陽能發電廠的規模。

空氣水會有什麼不利影響嗎？會影響當地的降水和雲的形成嗎？在亞利桑那州跟我通話的弗裡森笑了起來。他說，即使每個人都擁有一台空氣水設備，也消耗不完交通尾氣產生的水蒸氣，“所以絕對不會影響天氣系統。”也許重新布線的冰箱、化學海綿和從空氣中收集水的巨大竹塔現在看起來很奇怪，但目前地下水系統每況愈下，我們需要新的解決方案。

即係抽濕機?

搵19才子啦

starwars

Link?

三個字解釋曬
唔使打咁大堆字

電換水邊個唔識

好適合香港

Dune

香港海水化淡la on9

點得呀 買緊東江水架 明益你呀

要不要支國XXX,你們完蛋了

歸根究底就係人口過剩
治標唔治本

其實咁打破個水循環，一定有人會仆街

好文

你生存多一秒都會有非洲人仆街

飲水機呢個幾唔錯
香港濕度咁高，大量咁做應該真係可以全年無休
好過靠政府唔知幾時起乜鳩海水化淡同買東江屎水

on9
講出點冷卻先講啦
要用電我係m記玻璃收集水仲好啦

你中學有無讀過物理?

吸風飲露，綽若若處子。

空氣中有水份？

想講咩講重點人地先可以回覆到你。。。

諗起呢個

點會無？

轉物態點會唔需要能量
一係大面積搞,一係用電
你空氣冷卻出得幾多水
點合乎成本效益

由水氣變成雲之前截斷左個water cycle
乾旱、無雲暴曬、植物死亡、荒漠化
是但一樣都收人類皮 到時有水飲又有乜用

2025年有2/3人口會嚴重缺水

都幾近,仲有7年.

但缺唔缺水就唔知了

我地不斷呼吸咪吸收緊水份囉

講緊個人使用飲水機，唔洗靠政府，唔係叫社會大型咁用

負擔得起既家庭自己用，咁咪有大量人可以搞掂飲用水囉

同埋佢而家講到一日幾百升水，家庭用戶點樣會唔夠用

呢個抽濕機個效率好似高過頭

吹水邊個唔識

上北京拎D空氣取水會有咩事發生

吸乾晒空氣水份會點

發明左好耐喇

之後係咁係網上面有startup賣太陽能造水樽

但最後唔知出左未

同埋其實已經有軍用造水機

不過可能好貴咁解

唔單只成本高(整)
長期使用費都高(電/維修)
只會係無水源既地方用
如果你近海或者有河係附近一定唔會用佢

岩阿 ching

可能係沙漠長期太陽好猛

靠太陽能發電造水

或者靠聚焦太陽熱力發電

先諗得過

即刻乾到仆街

無錯
所以沙漠好岩用
沿海不了

香港小學真係無地理

點解到今時今日仲可以有啲咁幼稚既言論？邊個唔知殺曬全世界啲人可以節省大量資源？但係唔係真係咁簡單？

你呢啲唔係叫治本，叫斬腳趾避沙蟲

咁可以講係會點未

環保撚從來唔提呢個問題!

之前睇cable好似有新技術
用一個金屬結構取水
唔駛再清潔過濾
啱係沙漠直接取水

提咗又點 提倡減少人口 鼓勵打仗？